時代雜誌又嚟：Niall Ferguson: 香港「蟻族」，不做奴隸，不認命

（轉載goodbye hk, hello uk fb)

又係《The Times》好文共賞
"Hong Kong’s ‘ant tribe’ rejects a life of slavery"
〈香港「蟻族」，不做奴隸，不認命。〉

（睇完感覺太深刻，加上見到今日香港尖沙咀示威又TG，所以遲咗一個星期都照「學英文」不認命。）

首先要講下寫呢編嘢嘅Niall Ferguson係乜水，响2004年被《TIME》選為世界上100個最有影響力嘅人之一，哈...哈佛同牛...津歷史學者同國際關係評論專家同智庫成員（Hoover Institute），總之係英國版嘅沈大師嗰類啦。

Niall Ferguson用1998年上影嘅卡通〈Antz〉當中，由Woody Allen聲演嘅主角一句對白做開場白，話比讀者聽其實依家香港人真實嘅情況，即係响無個人思考嘅「倒模社會」制度下不認命，即係明知今日XX，明日YY係難免都反抗。

"I’m supposed to do everything for the colony. And what about my needs? What about me? The whole system makes me feel insignificant.”
「我（隻蟻主角）本來應該剩係個蟻竇而活。不過，我嘅需要點呀？邊個理我？整個制度令我覺得自己完全唔重要喎。」

Niall Ferguson諗起北京大學一個學者十年前形容中國平民係「蟻族」（ “ant tribe” (yizu in Mandarin) ）。當年中國嘅入大學嘅學生佔人口嘅0.13%，今日係51%，而香港就係74%。

“They have every similarity to ants. They live in colonies in cramped areas. They’re intelligent and hardworking, yet anonymous and underpaid.”
（佢地同蟻好相似，响特定嘅區域一羣羣咁集居，既聰明又勤力，不過無名無姓而且收入同付出不對稱。）

（十年黎，唔好講大陸，香港有無變過？）係喇，Niall Ferguson將話題好快就轉到香港，話自己响中大理大被「圍城」嘅時候去咗香港幾日，聽見香港人嘅「五大訴求，缺一不可」（佢真係五點列晒出黎，唔該晒）。不過佢同好多香港人溝通過，發現唔少人嘅要求同不滿多過五大訴求嘅表面意義，當中有對極權嘅恐懼，亦有對普通話人嘅不滿，更有啲覺得生活費癡L線。而對面就覺得係CIA或者台灣，甚至係有錢佬背後指示。

佢話諗黎諗去，用「蟻族」呢個概念得出一個解釋。
"In mainland China, where the surveillance state is ubiquitous and unblinking, the ants have no choice but to toil away. But in relatively liberal Hong Kong they were in a position — like Allen’s Z in Antz — to risk open revolt."
（响中國大陸，一個無處不在同全天候嘅「監控嘅國度」裡面，蟻民根本無選擇嘅餘地。但係响相對自由嘅香港，香港人就好似Woody Allen演嘅嗰隻蟻咁，不惜一切去起義反抗。）

"Theirs is a revolution of disappointed expectations. "（呢個亦都係對期望落空嘅革命。）Niall Ferguson話依家大學畢業已經唔再係穩定生活嘅入場券，香港好多大學畢業生只能夠有份爛工或者揾唔到工。就算揾到都做996（the 996 rule: 9am to 9pm, six days a week.），奴隸一樣悶到癲（monotonous）又無將來（dispiriting grind）。响咁嘅前設之下，Niall Ferguson就引用英國哲學學者Sir Roger Scruton對新疆嘅睇法，令讀者明白香港人面對嘅恐懼。

“There is something quite frightening about the Chinese sort of mass politics and the regimentation of the ordinary being. We invent robots, and they are in a sense creating robots out of their own people, by so constraining what can be done that each Chinese person is a kind of replica of the next one — and that’s a very frightening thing.”
（中國對民眾大量政治改造其實係好恐怖。喂，我地就發明機械人，佢地係靠控制思想言行，將自己嘅人民變成機械人喎。中國人依家仲要識自我複制，你話驚唔驚？）

Niall Ferguson話响理大見到一個graffiti，正正就係香港年青人對呢種恐懼嘅印證。"“Dear world, CCP [Chinese Communist Party] will infiltrate your government. Chinese enterprises interferes [sic] your political stance. China will harvest your home like Xinjiang [home of the Muslim Uighurs]. Be aware or be next!”

佢嘅結論係，無錯（出文當日係11月24號）「蟻竇」嘅起義（revolt）依家係停咗，"but the ants of Hong Kong have spoken."。睇見新疆嗰啲文件之後，"at least one highly placed individual feels like an ant, too."（唔好以為高等，誰也是蟻，唔反抗誰也逃不了，明唔明呀？）

#不認命
#但好鐘意返工

原文傳送門：

蟻族？

Niall Ferguson話响理大見到一個graffiti，正正就係香港年青人對呢種恐懼嘅印證。"“Dear world, CCP [Chinese Communist Party] will infiltrate your government. Chinese enterprises interferes [sic] your political stance. China will harvest your home like Xinjiang [home of the Muslim Uighurs]. Be aware or be next!”

泰昭士報喎

Reddit上左熱門

呢個唔係時代雜誌，係泰晤士報

手足一定係MARVEL個Antman

幫手推

dllm 真係唔認老都唔得，ant乜撚嘢man
成篇嘢對Antz個共鳴好強烈。而家新一代究竟有幾多人有睇過Antz

奴民族又點會識站起來

無產階級農民工革命

Antz都有睇，我估00後應該未睇過。

手足有一樣野似Antz係夠團結，We stand as one

林夕首雙城記有寫：
少年人渺小 因而偉大

Push

係喎
寫中文好自然寫係雜誌

想講今次嚴重好多
哩條友近年名氣幾大